
\medskip

%L'objectif de cet exercice est de conjecturer en partie A puis de démontrer en partie B le comportement d'une suite.
%
%Les deux parties peuvent cependant être traitées de manière indépendante.

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 3$ et pour tout $n \in n\N$ :

\[u_{n+1} = \dfrac{4}{5 - u_n}.\]

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter la fonction Python suivante \texttt{suite(n)} qui prend comme
paramètre le rang $n$ et renvoie la valeur du terme $u_n$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
def suite(n):\\
\qquad u = 3\\
\qquad for i in range(n)\quad  :\\
\qquad \qquad u = u/(5 - u)\\ 
\qquad return u \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\item %L'exécution de suite(2) renvoie 1.3333333333333333. 

%Effectuer un calcul pour vérifier et expliquer cet affichage.
À la première boucle on trouve $u_1 = \dfrac{4}{5 - 3} = \dfrac{4}{2} = 2$.


À la seconde on trouve $u_2 = \dfrac{4}{5 - 2} = \dfrac{4}{3}\approx 1,333$.

\item À l'aide des affichages ci-dessous, émettre une conjecture sur le sens de variation et une conjecture sur la convergence de la suite $\left(u_n\right)$.

%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l|}\hline
%>> suite(2) \\
%1.3333333333333333\\
%>>  suite(5)\\
%1.0058479532163742\\
%>>  suite(10)\\
%1.0000057220349845\\
%>>  suite(20)\\
%1.000000000005457\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
Les affichages successifs sont des approximations de $u_2, \:u_5,\:u_{10}, \: u_{20}$ et leur examen laisse à conjecturer que la la limite de la suite est égale à 1.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie et dérivable sur l'intervalle $] -\infty~;~5[$ par:

\[f(x) = \dfrac{4}{5 - x}.\]

Ainsi, la suite $\left(u_n\right)$ est définie par $u_0 = 3$ et pour tout $n \in \N,\:\: u_{n+1}  = f\left(u_n\right)$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Montrer que la fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $]-\infty~;~5[$.
La fonction $f$ quotient de fonctions dérivables sur $]-\infty~;~5[$, de dénominateur non nul puisque $x \ne 5$, est dérivable et sur cet intervalle :

$f'(x) = 4 \times \left(- \dfrac{1 \times (-1)}{(5 - x)^2}\right) = \dfrac{4}{(5 - x)^2}$.

Quotient de deux carrés cette dérivée est strictement positive, donc la fonction $f$ est strictement croissante sur $]-\infty~;~5[$.
\item %Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel $n$ on a : 
%\[1 \leqslant u_{n+1} \leqslant u_n \leqslant 4.\]
\emph{Initialisation} : on a vu que $u_1 = 2$ et on a $u_0 = 3$, donc 
\[1 \leqslant u_{1} \leqslant u_0 \leqslant 4.\]

L'encadrement est vrai au rang 0.

\emph{Hérédité} : soit $n \in \N$ tel que $1 \leqslant u_{n+1} \leqslant u_n \leqslant 4$ : ces nombres étant rangés dans l'ordre croissant leur images par $f$ fonction strictement croissante  pour des réels plus petits que 4, sont rangées dans le même ordre, soit 

$f(1) \leqslant f\left(u_{n+1}\right) \leqslant f\left(u_{n}\right) \leqslant f(4)$.

Comme $f(1) = \dfrac{4}{5 - 1} = 1$ et $f(4) = \dfrac{4}{5 - 4} = 4$, on obtient 
\[1 \leqslant u_{n+2} \leqslant u_{n+1} \leqslant 4 :\]

l'encadrement est vraie au rang $n + 1$.

\emph{Conclusion} : l'encadrement est vrai au rang 0 et s'il est vrai au rang $n \in \N$ il l'est aussi au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence :

pour tout $n \in \N, \: \: 1 \leqslant u_{1} \leqslant u_0 \leqslant 4$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un réel de l'intervalle $]-\infty~;~5[$.

%Prouver l'équivalence suivante: 
%
%\[f(x) = x \iff x^2 - 5x + 4 = 0.\]
On a pour $x < 5$, \: $f(x) = x \iff \dfrac{4}{5 - x} = x \iff 4 = x(5 - x) \iff 4 = 5x - x^2 \iff x^2 - 5x + 4 = 0$.
		\item %Résoudre $f(x) = x$ dans l'intervalle $]-\infty~;~5[$.
		Résoudre $f(x) = x$ dans l'intervalle $]-\infty~;~5[$, revient d'après la question précédente à résoudre l'équation du second degré $x^2 - 5x + 4 = 0$.
		
		Les racines de cette équation 1 et 4 sont évidentes (sinon on calcule le déterminant), donc :

$x^2 - 5x + 4 = 0 \iff (x - 1)( x - 4) = 0 \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 1			&=&0\\
				&\text{ou}&\\
x - 4			&=&0
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x 	&=			&1\\
	&\text{ou}	&\\
x 	&=			& 4
\end{array}\right.$

la solution 4 n'est pas vraisemblable puisque $x < 4$, on a donc $S = \{1\}$.
	\end{enumerate}	
\item %Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.

%Déterminer sa limite.
L'encadrement démontré par récurrence montre deux choses : pour tout $n \in \N$

$\bullet~$ $u_{n+1} \leqslant u_n$ signifie que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante ;

$\bullet~$ $1\leqslant u_n$ signifie que la suite $\left(u_n\right)$ est minorée par 1.

La suite $\left(u_n\right)$ décroissante et minorée par 1 est donc convergente vers un réel $\ell \geqslant 1$.

Par continuité de la fonction trinôme la limite $\ell$ est solution de l'équation précédente et cette solution est 1.

Conclusion : $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 1$.
\item %Le comportement de la suite serait-il identique en choisissant comme terme initial $u_0 = 4$ au lieu de $u_0 = 3$ ?
Avec $u_0 = 4$, on a $u_1 = \dfrac{4}{5 - 4} =\dfrac41 = 4$ et donc en répétant le calcul $u_n = 4$ quel que soit $n \in \N$.

Dans ce cas la suite est constante : tous ses termes sont égaux à 4.
\end{enumerate}
